**嘉绒语**（），又作**嘉戎语**，属于[汉藏语系](../Page/汉藏语系.md "wikilink")[藏缅语族的](../Page/藏缅语族.md "wikilink")[嘉绒语支](../Page/嘉绒语支.md "wikilink")，亦有学者将其列入[羌语支](../Page/羌语支.md "wikilink")。通行于[四川省的](../Page/四川省.md "wikilink")[甘孜藏族自治州和](../Page/甘孜藏族自治州.md "wikilink")[阿坝藏族羌族自治州](../Page/阿坝藏族羌族自治州.md "wikilink")。操嘉绒语的人在1954年后被识别为[藏族](../Page/藏族.md "wikilink")。

從民初直到1953年前的文獻都將嘉絨地區的族群稱為「嘉絨族」。1950年代初期，中央民族學院還設有「嘉絨族研究班」，創製了嘉絨拼音文字，記錄當地的民間故事。1954年，將「嘉絨」識別為藏族，之後才有了「嘉絨藏族」這一稱謂。不過，儘管嘉絨族被識別為藏族，但在代表中國官方意見的《[中國語言地圖集](../Page/中國語言地圖集.md "wikilink")》中，藏語仍未覆及嘉絨語。可見嘉絨族群的獨立性。
嘉绒语是一种非常古老的语言，是汉藏语系的“活化石”，它保留了[原始汉藏语的一些语音形式](../Page/原始汉藏语.md "wikilink")（例如：复杂的[复辅音](../Page/复辅音.md "wikilink")）和构词手段。嘉绒语对了解古汉语的语音和语法有重大的意义，因为语言历史比较有助于构拟[上古汉语的语音系统](../Page/上古汉语.md "wikilink")。例如：法国语言学家[沙加尔提出](../Page/沙加尔.md "wikilink")“肘”（中古知母有韵）应该构拟成\*tr-ku。嘉绒语可以印证这个构拟，因为这个词有同样
tkr- /trk- 的复辅音；请参考“肘”在嘉绒语诸方言的形式：茶堡 、日部 、四土 。

嘉绒语可以分为四种彼此互不相通的方言：[四土话](../Page/四土话.md "wikilink")、[草登话](../Page/草登话.md "wikilink")（）、[日部话](../Page/日部话.md "wikilink")（当地：；）和[茶堡话](../Page/茶堡话.md "wikilink")（）。

## 語法

嘉绒语的动词形态相当丰富，除了时态，还表示人称范畴：[动词的](../Page/动词.md "wikilink")[人称和](../Page/人称.md "wikilink")[数与](../Page/数_\(语法\).md "wikilink")[主语](../Page/主语.md "wikilink")/[宾语一致](../Page/宾语.md "wikilink")。在汉藏语系里，除了嘉绒语，有许多语言也呈现动词的人称标记，例如[景颇语](../Page/景颇语.md "wikilink")。有的学者甚至怀疑，原始汉藏语可能有相同的动词人称标记，但是这个标记系统在[汉语](../Page/汉语.md "wikilink")、[藏语和](../Page/藏语.md "wikilink")[缅甸语裏消失了](../Page/缅甸语.md "wikilink")，只保留在比较原始的语言里。

在汉藏语系里，藏语和汉语具有悠久的文献传统，却丢失了原始语一些很重要的特征，反而处于边缘地区的语言比较接近原始语。

  - 以下是四土话（[马尔康县的方言](../Page/马尔康县.md "wikilink")）的人称标记，以动词ka-no“赶”为例（这个动词和汉语“让”是同源词-“让”日母漾韵，上古汉语\*naŋ-s，四土话-o有时候来自\*-aŋ,这两个词溯源于原始汉藏语\*naŋ）。
  - 横格表示宾语，竖格表示主语，例如：ta-no-nt =“我、我们俩、我们要把你们俩撵出去”

<!-- end list -->

  -
    {| class="wikitable"

`|-`
`| 我 || 我俩 || 我们 || 你 || 你俩 || 你们 || 他`
`|`
`|-`
`| || || || `` || `` || `` || `` || 我`
`|-`
`| || || || `` || `` || `` || `` || 我俩`
`|-`
`| || || || `` || `` || `` || `` || 我们`
`|-`
`| `` || `` || kə-w-no-i || || || || `` || 你`

|- |kə-w-no-ŋ |kə-w-no-t |kə-w-no-i | | | |tə-no-nt |你俩 |- |kə-w-no-ŋ
|kə-w-no-t |kə-w-no-i | | | |tə-no- |你们 |- |wə-no-ŋ |wə-no-t |wə-no-i
|tə-w-no |tə-w-no-nt |tə-w-no- |no-u |他 |- |  |  |  |  |  |  |  |他俩 |- |
 |  |  |  |  |  |  |他们 |}

## 同源词

  -
    {| class="wikitable" style="text-align:left;"

|+ **汉藏语同源词** |- |- bgcolor="\#F2F2F2" | 汉字|| 上古音 ||茶堡话 |- | 虱||\*srək
|| zr |- |- bgcolor="\#F5F3E2" | 吾 || \*ŋaa ||a-o |- | 死 || \*sij ||
k-si |- |- bgcolor="\#F5F3E2" | 目 || \*mruk ||t-ma |- | 耳 || \*nə
||t-rna |- |- bgcolor="\#F5F3E2" | 二 || \*nis ||ns |- | 三 || \*səəm
||χsm |- |- bgcolor="\#F5F3E2" | 四 || \*slijs ||-βde |- | 五 ||  ||  |}

## 参见

  - [茶堡话](../Page/茶堡话.md "wikilink")
  - [尔龚语](../Page/尔龚语.md "wikilink")
  - [拉坞戎语](../Page/拉坞戎语.md "wikilink")
  - [藏语](../Page/藏语.md "wikilink")[康方言东部土语](../Page/康方言.md "wikilink")
  - [白狼王歌](../Page/白狼王歌.md "wikilink")

## 參考資料

  - 黄良荣、孙红开 2002. 《汉嘉戎语词典北京》：民族出版社。
  - Jacques, Guillaume 2004. Phonologie et morphologie du Japhug
    (rGyalrong), thèse de doctorat, Université Paris VII.
  - [向柏霖](../Page/向柏霖.md "wikilink")（Jacques，Guillaume） 2005.
    《嘉绒语与上古汉语》:
    汉语上古音国际研讨会，上海复旦大学([PDF](https://web.archive.org/web/20060505072614/http://xiang.free.fr/proto-rgyalrong-ST.pdf))
  - 向柏霖，《嘉绒语研究》北京：民族出版社，2008年。
  - Jacques, Guillaume 2009. The inverse in Japhug Rgyalrong, Language &
    Linguistics 11.1:127-157.
  - Jin Peng 金鹏 1949 Etude sur le Jyarung, Han hiue 汉学 3.3-4.
  - Lin Youjing 2003. Tense and Aspect morphology in the Zhuokeji
    rGyalrong verb, Cahiers de linguistique - Asie orientale 32(2), pp.
    245-286
  - 林幼菁、罗尔武 2003. 《茶堡嘉戎语大藏话的趋向前缀与动词词干的变化》， 《民族語文》 2003.4.
  - Lin Youjing 2009. Units in Zhuokeji rGyalrong discourse; Prosody and
    Grammar, PhD University of California at Santa Barbara.
  - 林向荣 1993. 《嘉戎语研究》成都：民族出版社。
  - Nagano, Yasuhiko 1984 A Historical Study of the rGyarong Verb
    System. Seishido.
  - Sun, Jackson T.-S. （孫天心） 2007. The irrealis category in rGyalrong .
    Language & Linguistics 8(3):797-819.
  - 孫天心. 2006. 〈嘉戎語動詞的派生形態〉 ， 《民族語文》 2006.4: 3-14。
  - Sun, Jackson T.-S. 孫天心. 2006. 〈草登嘉戎語的關係句〉 Language & Linguistics
    7.4: 905-933.
  - 孫天心. 2004. 〈草登嘉戎語的狀貌詞〉 《民族語文》 2004.5: 1-11。
  - Sun, Jackson T.-S. 2004. Verb-stem variations in Showu rGyalrong .
    Studies on Sino-Tibetan Languages: Papers in Honor of Professor
    Hwang-Cherng Gong on His Seventieth Birthday. Language and
    Linguistics ,ed. by Ying-chin Lin et al., 269-296. Taipei: Institute
    of Linguistics, Academia Sinica.
  - Sun, Jackson T.-S. 2003. Caodeng rGyalrong . Sino-Tibetan languages
    490-502. London and New York: Routledge.
  - Sun, Jackson T.-S. 孫天心. 2002. 〈草登嘉戎語與「認同等第」相關的語法現象〉Language &
    Linguistics 3.1: 79-99.
  - Sun, Jackson T.-S. 2000. Stem alternations in Puxi verb inflection .
    Language & Linguistics 1.2: 211-232.
  - Sun, Jackson T.-S. 2000. Parallelisms in the verb morphology of
    Sidaba rGyalrong and Guanyinqiao in rGyalrongic . Language &
    Linguistics 1.1: 161-190.

## 外部連結

  - [嘉絨語ISO代碼](http://www.ethnologue.com/show_language.asp?code=jya)

  - [关于嘉绒语的文章集](https://web.archive.org/web/20061126033019/http://xiang.free.fr/wenzhang.htm)

  - [茶堡话的小故事](https://web.archive.org/web/20100301125536/http://xiang.free.fr/lhandzi.htm)（语音、国际音标转写、汉语注解）

{{-}}

[Category:嘉绒语支](../Category/嘉绒语支.md "wikilink")